\chapter{Ringraziamenti}
Prima di addentrarsi negli argomenti oggetto di tesi, è doveroso fare un ringraziamento ad alcune persone. Ringrazio innanzitutto  il prof. \textit{Alberto Momigliano} che mi ha dato la possibilità di lavorare a questo progetto e mi ha aiutato in qualità di relatore.\\
Un grazie particolare va alla mia famiglia, mia madre Angela e mio padre Paolo, che mi hanno sostenuto e aiutato lungo tutto questo percorso di studi.\\
Un ultimo ringraziamento va a tutti coloro che mi sono stati vicini durante questi anni, siano essi miei colleghi universitari o amici esterni: grazie per avermi aiutato e accompagnato in questo viaggio.